[b]了解藍媒新型輿論攻勢及背後手法[/b]

閱讀時間 : ~ 4 分鐘 , 有小量JPG/GIF圖
目標人物 : 官媒 (50%) , 黑超哥/KOL100 (50%)
文章主旨 : 警覺新型藍媒的入侵, 以實際例子指出新型藍媒採用了什麼方法爭取網絡話語權, 從藍媒陣營所採用的宣傳手法中借鑒，取其優而用。
文章結論 : 中國官方媒體已經決定進一步攻佔輿論陣地, 攻勢又急又猛。黃營必須更好適應全新的輿論戰爭並找出新的突破口。

文章會向大家展示藍媒近期醞釀的攻勢, 分析對方的攻擊角度及策略。同時集中討論官方媒體為了更好佔領輿論陣地而轉型後的新式輿論策略。

我們觀察到藍媒的宣傳方式已經出現快速轉變。為了更好適應新媒體的傳播方式 (抖音/微博/…), 藍媒陣營出現如 黑超哥 / 人間有澄 / 李梓敬 / 華記 等等以網絡 KOL 方式作宣傳的新派藍媒。宣傳內容除了一般以鞏固同溫層為目標之外, 亦開始出現劍指“中立/淺黃”群眾的高針對性宣傳。

我們黃營一方面要警覺對手的攻擊外, 另一方面要冷靜分析對手策略, 從中找出新的出路。

1. – 現狀
新型藍媒棄用舊式硬生生八股文宣傳方法，轉而採用更接地的方式進行軟性宣傳

當中表表者有《環球時報》總編輯 - 胡錫進 / 北京大學研究院教授 經濟學學者 - 陳平等等為首, 在牆內外同時進行柔性宣傳。宣傳內容有一貫指責外國吹捧中國為主調的視頻之外, 同時亦混有高製作水準, 高深度的時政分析。

回想舊時代那些只會引起突兀噁心的硬性愛國宣傳, 過時的宣傳手法顯然不再能吸引年輕觀眾群的青睞。新型藍色媒體透過高水準的內容及精緻的製作, 無可否認地更能爭取到讀者的眼球。讀者因此更願意主動接觸這些官媒, 被中共定調後的愛國思想訊息便能夠以潛移默化的方式在讀者的心中穩步扎下基礎。

相似的宣傳手法亦在香港警察及香港政府身上出現, 例如它們會特意安排在年輕目標受眾多的宣傳平台, 例如INSTAGRAM / FACEBOOK等。官媒連番出擊, 利用官方自身優勢統籌宣傳, 效率高又不需考慮成本, 宣傳成效是可怕的。

1. – 小結
我們必需承認民間自發性的, 單打獨鬥的宣傳火力遠遠不及官媒。在戰力極度不對等的情況下, 全民皆兵, 游擊型的迂迴戰略也許是其中一個好方法。例如街頭文宣 / 突擊藍色業主立案法團 / 支持黃店 / 612星火捐款等等。同時我們亦有必要在傳統輿論戰場上正面硬抗官媒的攻擊, 例如爭取更多立法會議員席位 / 扶助黃色立場媒體等等。

1. – 可行建議
我們擁有的優勢是人數多, 點子多, 思維靈活又有彈性。Never stop thinking.

可是我們的短版也是顯然而見的, 抗爭成本巨大, 沒有統合力量, 缺乏協作經驗 / 持續作戰力低下等等。其中缺乏持續作戰力和缺乏統合力量是我們的一大患, 相信大家都能觀察到參與文宣, 出謀獻策的參與人數已經大大減少。去中心化抗爭模式沒有大台, 但同時間不代表我們要拒絕各路英雄各專業領域的合流合作。

在”後抗爭時代”我們需要更多的人力更多的時間才能有資格再次與官媒分庭抗禮。孤狼式的文宣製作難度過高, 同時又需要較多人力及情報資源才能得以實行。

建議各位有志之士可以成立一個多人小組, 有效的分配工作, 利用各位獨特的專業知識及優勢參與工作, 集中力量。同時組員之間互相扶持及監督下, 相信會比較能堅持下去。

以上的小組理念不是只合適於文宣製作, 同時也適用於黃色立案法團/國際反擊線/藍色滲透/藍色熱狗化等等的方向。

最重要的是, 各位願意行出第一步親身落場。期望諸君跳出 Comfort Zone, 不再只將策略掛於口中, 而是實實際際地完成一件項目, 真真切切地給予對手真實傷害。

2. – 現狀
新派系藍媒以KOL型式吸引中立/淺黃市民支持，利用多種手法進行宣傳。

新派系藍媒一改作風, 拋棄最初的古板型象, 改以活力朝氣作賣點。再披以KOL的外皮, 利用新穎的手法打入市場。

其中一位異軍突起的藍媒KOL “黑超哥” 頗值得我們關注, 他發跡於抗爭中期最激烈的時間點, 一開始用 “成功人士” / “理性愛國” 的風格吸引了不少渴求重新獲得社會平靜的中間偏藍人士的支持。他影片的拍攝手法多變, 有直播唱歌, 人物訪談, 玩遊戲, 甚至會邀請黃絲上他節目。

此君大力組織起藍媒各網上勢力的統合, 提出KOL100 的慨念, 整合了原本鬆散的藍媒力量。我們觀察到新派系藍媒的宣傳由線上慢慢發展到線下。例如最近舉辦的 KOL100 見面會 (??) , 依靠 “黑超哥” 魅力號召的義工隊, 參與立法會選舉等等。

KOL100見面會

“黑超哥” 義工隊

立法會選舉 戰狼中隊

2 – 小結
平心而論, 藍營中不乏手段高明者。例如他們深知包裝技巧, 用化妝, 用美圖軟件, 用環境襯托, 營造正面, 成功, 理性形象。將網上支持度化為實體項目, 在社區爭取曝光率, 拉票變現。KOL100的目的不單在於鞏固固有藍營支持者的士氣, 同時他們亦主動提倡不能滿足於圈內輿論, 要求藍營支持者利用港人國際化優勢進攻外國輿論圈 YouTube / Facebook。

2 – 建議
對內的文宣工作有一定必要性並可以繼續, 同時間我們熱切的需要跳出 Comfort Zone 的氣魄及眼界。隨時間的推移, 對家的攻擊維度必然地會漸漸增多, 我們需要提早佔據優勢先發位置, 否則便會落於被動。

最後, 引用毛澤東的一句名言。

戰略上藐視敵人 戰術上重視敵人

[黑警又外掛］黑警黑夜星辰同721假影片需要Dislike

今次用電腦排版，手機睇會比較辛苦，多謝見諒

留名得閒睇

借個位 會員標籤功能

push